\chapter{Números reais}
\label{Cap: Numeros reais}

%\section{A polêmica descoberta dos incomensuráveis.}
\section{Descoberta dos irracionais.}
\label{Sec: Incomensuraveis}

Uma das figuras mais importantes da Matemática grega foi Pitágoras%
\footnote{Pitágoras de Samos: $\star\ \approx$ 569 A.C., Samos, Grécia -
$\dagger\ \approx$ 475 A.C., ?.}.%
\index{Pitágoras}
Nascido em Samos, uma das ilhas do Dodecaneso, ele viajou pelo Egito e Babilônia
antes de se estabelecer em Crotona (atualmente na Itália) e lá fundar a chamada
Escola Pitagórica. Mais do que uma escola matemática ela era uma sociedade
secreta dotada de várias doutrinas científicas, filosóficas, políticas e morais.
Uma delas dizia que o conhecimento era um bem comum à sociedade, e por isso, a
atribuição de descobertas não era feita a nenhum membro específico da escola.
Por esta razão, é melhor não falar da obra de Pitágoras mas sim da obra dos
pitagóricos.

O famoso Teorema de Pitágoras%
\index{Teorema!de Pitágoras}
já era conhecido, provavelmente, por outras civilizações mas imagina-se que
foram os pitagóricos os primeiros a demonstrá-lo.

Segundo outra doutrina pitagórica ``tudo é número'', ou seja, tudo podia ser
explicado através dos números (inteiros) e suas razões (números racionais).
Acreditava-se também que dados dois segmentos quaisquer eles eram sempre {\bf
comensuráveis},%
\index{Comensuráveis}
{\em i.e.}, que existia um terceiro segmento, menor que os dois primeiros, tal
que cada um deles era múltiplo inteiro do menor. Em termos modernos, se $a$ e
$b$ são os comprimentos dos dois segmentos, então existe um segmento de
comprimento $c$ e dois inteiros $m$ e $n$ tais que $a=mc$ e $b=nc$. Daí
conclui-se que $a/b=m/n$. Muitas das demonstrações da época eram baseadas neste
fato. Vejamos o que, junto com o Teorema de Pitágoras, isto acarreta.

Consideremos um quadrado de lado 1 e seja $d$ o comprimento de sua diagonal.
Pelo Teorema de Pitágoras%
\index{Teorema!de Pitágoras}
$d^2=1^2+1^2=2$. Pela comensurabilidade entre a diagonal e o lado, existem
inteiros $m$ e $n$ tais que $d/1=m/n$. Podemos supor, sem perda de
generalidade, que $m$ e $n$ não têm divisor comum maior que $1$. Assim, $2=d^2=
m^2/n^2$. Segue que $m^2=2n^2$ e, portanto, $m^2$ é par, o que implica que $m$
também é. Logo, existe um inteiro $p$ tal que $m=2p$. Temos então $2n^2= m^2=4
p^2$ e, portanto, $n^2=2p^2$. Daí concluímos que $n^2$ é par e, logo, $n$ também
é. Provamos que tanto $m$ quanto $n$ são pares contradizendo o fato que eles não
possuem divisor comum maior que $1$. Isto mostra que $1$ e $d$ são {\bf
incomensuráveis}.%
\index{Incomensurabilidade}

A comensurabilidade entre dois segmentos quaisquer é equivalente ao fato que
todo número é racional! A incomensurabilidade entre 1 e $d$ significa que $d=
\sqrt2$ não é racional. Isto mostrou aos Pitagóricos que, ao contrário do que
eles preconizavam, os números (inteiros) e suas razões não eram capazes de
explicar tudo. Acredita-se este resultado foi descoberto e revelado por Hippasus
de Metapontum%
\footnote{Hippasus de Metapontum: $\star\ \approx$ 500 A.C., Metapontum, Itália
- $\dagger$ ?}
que, por este motivo, foi expulso da confraria (pior, segundo a lenda, ele foi
jogado ao mar).

Foi Eudoxo%
\footnote{Eudoxo de Cnido: $\star$ 408 A.C., Cnido, Turquia - $\dagger$ 355
A.C., Cnido, Turquia.}%
\index{Eudoxo}
quem resolveu a crise surgida com a descoberta dos incomensuráveis introduzindo
uma nova definição de proporção de segmentos tal como ela aparece no livro V de
``Os Elementos'' de Euclides%
\footnote{Euclides de Alexandria: $\star\ \approx$ 325 A.C., ? - $\dagger\
\approx$ 265 A.C., Alexandria, Egito.}.%
\index{Euclides}

Como
os números racionais são insuficientes para representar todos os
segmentos devemos completá-los.
Isto é feito introduzindo
o corpo ordenado $(\R,+,\cdot,\le)$ dos números reais, 
%o conjunto $\R$, 
que contém o conjunto dos números racionais. 

Com certeza o leitor está habituado a trabalhar com números reais. Porém, se
este é seu primeiro Curso de Análise, é muito provável 
que ele nunca tenha visto a construção do conjunto dos números reais. 
Existem várias maneiras de construir este corpo ordenado. 
Neste texto, apresentamos:
\index{Número!real}
\label{construcaoreais}

(a) na 
Seção
\ref{Sec: Cortes de Dedekind}
deste Capítulo, a construção através de cortes de Dedekind%
\footnote{Julius Wihelm Richard Dedekind: $\star$ 06/10/1831, Braunschweig,
Alemanha - $\dagger$ Braunschweig, Alemanha.}%
\index{Dedekind}
\cite{Dedekind}
(ver também \cite{Har})
que pode ser vista como uma modernização da ideia de Eudoxo;%
\index{Eudoxo}

(b) %no Capítulo~\ref{Cap: Classes de equivalencia}, 
na Seção~\ref{Sec: construcaoR},
a construção como classes de equivalência de sequências
  de Cauchy de números racionais;


(c) no \excpag{Exc: numerosreais},  
a construção como  decimais infinitas, como costuma ser ensinado no
	 ensino fundamental e médio.


\section{$\star$ Cortes de Dedekind.}
\label{Sec: Cortes de Dedekind}

Os gregos da época pitagórica conheciam e manipulavam números racionais e apenas
eles. Suas demonstrações eram baseadas nas propriedades dos racionais e somente
nelas. Por outro lado, eles sabiam que existiam outros ``números'' (por exemplo
$\sqrt2$) e, pelo fato de não saberem como eles eram, os gregos eram incapazes
de manipulá-los. Este foi o motivo da crise descrita na seção precedente.

Peço ao leitor que se comporte, simultaneamente, com duas posturas diferentes.
Deve esquecer tudo o que conhece sobre números reais - até mesmo a existência.
Deve admitir, neste momento, que conhece, além de Teoria dos Conjuntos, apenas
funções, números racionais e suas propriedades (operatórias, ordem, etc). Por
outro lado, o leitor deve manter em mente o conjunto dos números reais pois a
experiência adquirida com ele nos guiará para a sua construção. Sabendo onde se
deve chegar fica mais fácil percorrer o caminho ate lá.

A mesma tipografia usada para as definições, exemplos, teoremas, etc será usada,
e identificada pela palavra {\bf IDEIA}, para explicar a ideia intuitiva
sobre os números reais que estará por trás das demonstrações e definições que
a seguirão. Porém, elas servem apenas para isto e não podem ser usadas como fato
constatado. Começamos por uma destas ideias.

\begin{ideia}
Seja $A$ um intervalo (de números reais) aberto, ilimitado inferiormente e
limitado superiormente. Claramente, existe $a\in\R$ tal que $A=(-\infty,a)$.
Reciprocamente, dado um número real $a$ o intervalo $(-\infty,a)$ é aberto,
ilimitado inferiormente e limitado superiormente. Desta forma, existe uma
correspondência biunívoca entre números reais e intervalos abertos, ilimitados
inferiormente e limitados superiormente. A nossa construção será baseada nesta
correspondência: consideraremos intervalos do tipo $(-\infty,a)$ e no conjunto
de tais intervalos definiremos uma relação de ordem assim como operações de soma
e multiplicação. Ao final diremos que cada intervalo destes 
\textbf{é} um número real.
\end{ideia}
O nosso trabalho consiste então em definir um intervalo aberto, ilimitado
inferiormente e limitado superiormente, {\em i.e.}, um intervalo do tipo
$(-\infty,a)$ sem considerar o número $a$ que, rigorosamente falando, não
existe! A definição seguinte cumpre este objetivo.

\begin{definicao}
\label{Def: Corte}
Dizemos que $A\subset\Q$ é um {\bf corte}%
\index{Corte}
se valem as seguintes propriedades.

i. $A\ne\varnothing$ e $A\ne\Q$.%$A^\complement\ne\varnothing$.

ii. Se $p\in A$ e $q<p$ então $q\in A$.

iii. Para todo $p\in A$ existe $q\in A$ tal que $p<q$.\\
Denotamos o conjunto de todos os cortes por $\Omega$.
\end{definicao}

\begin{ideia}
As duas primeiras condições da Definição \ref{Def: Corte} implicam que $A$ é um
conjunto da forma $(-\infty,a)\cap\Q$ ou $(-\infty,a]\cap\Q$. A terceira
condição exclui a segunda possibilidade (quando $a\in\Q$) dizendo que $A$ não
tem máximo.
\end{ideia}

\begin{exemplo}
Seja $r\in\Q$. O conjunto $Z(r)=\{p\in\Q\ ;\ p<r\}$ é um corte. De fato, é fácil
ver que $Z(r)$ satisfaz as duas primeiras propriedades da definição de corte.
Falta mostrar que ele satisfaz a terceira. Seja $p\in Z(r)$ e tomemos $q=(p+r)
/2$.  Claramente temos $p<q$ e $q<r$ (logo $q\in Z(r)$). Definimos desta maneira
uma função $Z:\Q\rightarrow\Omega$ que é claramente injetiva. Veremos,
posteriormente, outras de suas importantes propriedades.
\end{exemplo}

O exemplo anterior é fundamental. Para destacá-lo, fazemos a seguinte definição.

\begin{definicao}
\label{Def: Z(r)}
O cortes da forma $Z(r)=\{p\in\Q\ ;\ p<r\}$, com $r\in\Q$, são ditos {\bf cortes
racionais}.%
\index{Corte!racional}
\end{definicao}

\begin{ideia}
Sejam $a$ e $b$ dois números reais. Temos que $a\leq b$ se, e somente se,
$(-\infty,a)\subset(-\infty,b)$. Isto nos indica que a relação de inclusão entre
cortes é a maneira natural de definir uma relação de ordem no conjunto $\Omega$.
Já sabemos que a relação de inclusão é transitiva e antissimétrica. Porém, ela
não é completa pois existem $A\subset\Q$ e $B \subset\Q$ que não são
comparáveis, {\em i.e.}, nem $A\subset B$ nem $B\subset A$.  Entretanto se $A$
e $B$ são cortes uma destas inclusões deve ser verdadeira. Este é o assunto do
próximo teorema.
\end{ideia}

\begin{teorema}
\label{Teo: A ordem e completa}
Sejam $A,B\in\Omega$. Temos $A\subset B$ ou $B\subset A$.
\end{teorema}

\begin{dem}
Se $A=B$, então não há nada a ser demonstrado. Suponhamos que $A\ne B$. Então,
existe $p\in B$ tal que $p\notin A$ ou existe $q\in A$ tal que $q\notin B$.

No primeiro caso devemos ter $A\subset B$. De fato, qualquer que seja $r\in A$
temos $r<p$ (pois senão, se fosse $p\leq r$, então, como $A$ é corte, teríamos
$p\in A$) e, como $B$ é corte, $r\in B$. 

De maneira análoga, concluímos que no segundo caso temos $B\subset A$.
\end{dem}

\begin{proposicao}
\label{Prp: A soma e corte}
Seja $A,B\in\Omega$. O conjunto
\[
C=\{r\in\Q\ ;\ r=p+q\text{ com }p\in A\text{ e }q\in B\}
\]
é corte.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Claramente $C\ne\varnothing$. Sejam $p_0\in A^\complement$ e $q_0\in B^
\complement$. Vamos mostrar que $p_0+q_0\notin C$ (e portanto que $C^\complement
\ne\varnothing$). Suponhamos, \underline{por absurdo}, 
\indexabsurdo%
que $p_0+q_0\in C$. Então, existem $p
\in A$ e $q\in B$ tais que $p_0+q_0=p+q$. Não podemos ter $p_0\leq p$ (senão
teríamos $p_0\in A$) nem $q_0\leq q$ (senão teríamos $q_0\in B$). Logo $p<p_0$ e
$q<q_0$. Pela monotonia da adição $p+q<p+q_0<p_0+q_0$, que é absurdo.

Sejam $r\in C$ e $s<r$. Existem $p\in A$ e $q\in B$ tais que $r=p+q$. Seja $t=
s-p$. Mostremos que $t\in B$. De fato, devemos ter $t<q$ pois senão, se $q\leq
t$, então $p+q\leq p+t$, {\em i.e.}, $r\leq s$. Portanto $t<q$ e, como $B$ é
corte, segue que $t\in B$. Concluímos que $s=p+t$ com $p\in A$ e $t\in B$ e,
portanto, $s\in C$.

Finalmente, seja $r\in C$ e mostremos que existe $s\in C$ tal que $r<s$. Ora, $r
\in C$ significa que $r=p+q$ com $p\in A$ e $q\in B$. Existe $t\in A$ tal que $p
<t$, logo, $r=p+q<t+q$. Para concluir, basta tomarmos $s=t+q$.
\end{dem}

\begin{definicao}
\label{Def: Soma}
Sejam $A,B\in\Omega$. O corte $C$ dado na Proposição \ref{Prp: A soma e corte}
é denotado $A\oplus B$ é chamado de {\bf soma}%
\index{Soma!de cortes}
ou {\bf adição}%
\index{Adição!de cortes}
de $A$ e $B$.
\end{definicao}

\begin{observacao}
\label{Obs: Soma de positivos}
É fácil ver que se $A,B\in\Omega$ são tais que $Z(0)\subset A\cap B$, então
$Z(0)\subset A\oplus B$.
\end{observacao}

Fica assim definida uma operação de adição entre cortes. Mostraremos que esta
operação satisfaz algumas das propriedades da adição em um corpo.

\begin{teorema}
\label{Teo: Propriedades da soma}
Sejam $A,B,C\in\Omega$. Temos que:

%\item\label{It: Comutatividade da soma}
i. $A\oplus B=B\oplus A$;
\hfill
%\item\label{It: Associatividade da soma}
ii. $(A\oplus B)\oplus C=A\oplus (B\oplus C)$;
\hfill
%\item\label{It: Elemento neutro da soma}
iii. $A\oplus Z(0)=A$.
\end{teorema}

\begin{dem}
%(\ref{It: Comutatividade da soma}) 
(i)
Seja $r\in A\oplus B$. Podemos escrever $r=p+
q$ com $p\in A$ e $q\in B$. Pela comutatividade da soma de números racionais,
temos $r=q+p$ com $q\in B$ e $p\in A$. Concluímos que $r\in B\oplus A$ e,
portanto, $A \oplus B\subset B\oplus A$. Da mesma maneira mostra-se a inclusão
contrária.

%(\ref{It: Associatividade da soma}) 
(ii)
Esta propriedade é consequência imediata da
associatividade da soma de números racionais (assim como 
%(\ref{It: Comutatividade da soma})
(i)
é da comutatividade).

%(\ref{It: Elemento neutro da soma}) 
(iii)
Seja $r\in A\oplus Z(0)$. Escrevemos $r=p+
q$ com $p\in A$ e $q\in Z(0)$. Ora $q\in Z(0)$ significa $q<0$, logo, $p+q<p+0$,
{\em i.e.}, $r<p$. Como $A$ é corte, segue que $r\in A$. Mostramos assim que $A
\oplus Z(0)\subset A$. Reciprocamente, seja $r\in A$. Tomemos $p\in A$ tal que
$r<p$. Se $q=r-p$, então $q<0$ e, portanto, $q\in Z(0)$. Concluímos que $r=p+q
\in A\oplus Z(0)$.
\end{dem}

\begin{ideia}
Para cada $a\in\R$ está associado o intervalo $A=(-\infty,a)$ e ao seu oposto
$-a$ está associado o intervalo $B=(-\infty,-a)$. Devemos ser capazes de definir
$B$ em termos de $A$ sem considerar o número $a$. Inicialmente observamos que
$p\in B$ se, e somente se, $-p\in(a,+\infty)$. Mas $A^\complement=[a,+\infty)$,
logo, $p\in B$ se, e somente se, $-p\in A^\complement$ e $-p\ne a$. Para dizer
que $-p\ne a$, evitando usar o número $a$, basta dizer que $-p$ não é mínimo de
$A^\complement$.
\end{ideia}

\begin{proposicao}
\label{Prp: O oposto e corte}
Seja $A\in\Omega$. O conjunto
\[
B=\{p\in\Q\ ;\ -p\in A^\complement\text{ e }\exists q\in A^\complement
\text{ tal que }q<-p\}
\]
é corte.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Sejam $p\in A$ e $q\in A^\complement$. É fácil ver que $-(q+1)\in B$ e $-p\in
B^\complement$. Portanto, $B\ne\varnothing$ e $B^\complement\ne\varnothing$.

Sejam $p\in B$ e $q<p$. Temos que $-p<-q$. Como $-p\in A^\complement$, segue que
$-q\in A^\complement$ e que $-q$ não é mínimo de $A^\complement$. Concluímos que
$q\in B$.

Seja $p\in B$. Por definição de $B$, existe $q\in A^\complement$ tal que $q<-p$.
Tomando $r=(p-q)/2$ temos que $p<r$ e também que $q<-r$, logo, $r\in B$.
\end{dem}

\begin{definicao}
\label{Def: Oposto}
O corte $B$ da Proposição \ref{Prp: O oposto e corte} é denotado $\ominus A$ e
chamado {\bf oposto}%
\index{Corte!oposto}%
\index{Oposto!de um corte}
de $A$.
\end{definicao}

\begin{observacao}
\label{Obs: Sinais de A e -A}
Seja $A\in\Omega$. É fácil ver que:

i. $A=Z(0)\iff\ominus A=Z(0)$;
\hfill
ii. $A\ne Z(0)\iff\ominus A\ne Z(0)$;

iii. $A\supset Z(0)\iff\ominus A\subset Z(0)$;
\hfill
iv. $A\supsetneq Z(0)\iff\ominus A\subsetneq Z(0)$.
\end{observacao}

O teorema justifica porque chamamos o corte $\ominus A$ de oposto de $A$.

\begin{teorema}
\label{Teo: Propriedade do oposto}
Seja $A\in\Omega$. Temos que $A\oplus(\ominus A)=Z(0)$.
\end{teorema}

\begin{dem}
Seja $r\in A\oplus(\ominus A)$. Então existem $s\in A$, $p\in\ominus A$ e $q\in
A^\complement$ tais que $r=s+p$ e $q<-p$. Como $s\in A$ e $q\in A^\complement$,
temos $s<q$. De $q<-p$ segue que $p<-q$ e, pela monotonia da adição, $s+p<s-q$.
Portanto, $r=s+p<s-q<0$. Concluímos que $r\in Z(0)$.

Finalmente, seja $r\in Z(0)$, {\em i.e.}, $r<0$. Sejam ainda $s\in A$ e $n$ o
menor natural tal que $s-nr/2\in A^\complement$. Tomemos
\[
p=s-\frac{(n-1)r}2,\quad t=s-\frac{nr}2\quad\text{e}\quad q=s-\frac{(n+1)r}2.
\]
É fácil ver que $t,q\in A^\complement$ e $t<q$, logo, $-q\in\ominus A$. Também
temos $p\in A$ e $r=p-q$. Segue que $r\in A\oplus(\ominus A)$.
\end{dem}

\begin{ideia}
Queremos definir multiplicação de cortes. A primeira ideia é imitar a definição
da soma. Definimos o conjunto $C$, produto dos cortes $A$ e $B$, formado pelos
produtos $p\cdot q$ sendo $p\in A$ e $q\in B$. Porém, isto não funciona pois o
conjunto $C$ não é corte. Para ver isto, considere o exemplo $A=B=Z(2)$. Neste
caso, $C=\Q$. De fato, $-1,1\in A$ e se $r<0$, então $r\in B$. Segue que $-r,r
\in C$ e, portanto, $C=\Q$.

Vamos adaptar esta ideia inicialmente para cortes ``positivos''. Posteriormente,
estenderemos a definição para todos os cortes. Como vimos no 
%Exercício \ref{Exc: Produtos e sinais} do Capítulo \ref{Cap: Numeros naturais, inteiros e racionais},
\excpag{Exc: Produtos e sinais},
o produto de números positivos é positivo. Portanto, tomando apenas
os racionais positivos nos cortes $A$ e $B$ obteremos apenas os racionais
positivos de $C$. Para que $C$ seja corte, faltará incluir os racionais
negativos.
\end{ideia}

\begin{proposicao}
\label{Prp: O produto e corte}
Sejam $A,B\in\Omega$ tais que $Z(0)\subset A$ e $Z(0)\subset B$. O conjunto
\[
C=\{r\in\Q\ ;\ r<0\text{ ou }r=p\cdot q\text{ com }p\in A,\ q\in B,\ p\geq0\text
{ e }q\geq 0\}
\]
é corte.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Claramente $-1\in C$. Sejam $p_0\in A^\complement$ e $q_0\in B^\complement$.
Vamos mostrar que $p_0\cdot q_0\notin C$ (e, portanto, que $C^\complement\ne
\varnothing$). Suponhamos, \underline{por absurdo}, 
\indexabsurdo%
que $p_0\cdot q_0\in C$. Então, existem
$p\in A$ e $q\in B$ tais que $p_0\cdot q_0=p\cdot q$. Não podemos ter $p_0\leq
p$ (senão teríamos $p_0\in A$) nem $q_0\leq q$ (senão teríamos $q_0\in B$).
Logo, $p<p_0$ e $q<q_0$. Pela monotonia da multiplicação, $p\cdot q\le p\cdot
q_0<p_0\cdot q_0$, que é absurdo.

Sejam $r\in C$ e $s<r$. Se $s<0$, então é imediato que $s\in C$. Suponhamos $s
\geq0$ e, portanto, $r>0$. Da definição de $C$, segue que existem $p\in A$ e
$q\in B$ tais que $r=p\cdot q,\ p\geq0$ e $q\geq0$. Como $r>0$, segue que $p>0$.
Seja $t=s/p$. Mostremos que $t\in B$. De fato, devemos ter $t<q$ pois senão, se
$q\leq t$, então $p\cdot q\leq p\cdot t$, {\em i.e.}, $r\leq s$. Portanto,
$t<q$ e, como $B$ é corte, segue que $t\in B$. Concluímos que $s=p\cdot t$ com
$p\in A$ e $t\in B$ e, portanto, $s\in C$.

Finalmente, seja $r\in C$ e mostremos que existe $s\in C$ tal que $r<s$. Se $r<
0$, então basta tomar $s=r/2$. Suponhamos $r\geq0$. Neste caso, $r\in C$
significa que $r=p\cdot q$ com $p\in A,\ q\in B,\ p\geq0$ e $q\geq0$. Existem $t
\in A$ e $u\in B$ tal que $p<t$ e $q<u$, logo $r=p\cdot q\leq t\cdot q<t\cdot
u$. Para concluir, basta tomarmos $s=t\cdot u$.
\end{dem}

\begin{definicao}
\label{Def: Produto}
Sejam $A,B\in\Omega$ tais que $Z(0)\subset A$ e $Z(0)\subset B$. O corte $C$
dado na Proposição \ref{Prp: O produto e corte} e denotado $A\odot B$ é chamado
de {\bf produto}%
\index{Produto!de cortes}
ou {\bf multiplicação}%
\index{Multiplicação!de cortes}
de $A$ e $B$.
\end{definicao}

\begin{observacao}
\label{Obs: Produto de positivos}
Da Definição \ref{Def: Produto} segue-se imediatamente que se $Z(0)\subset A$ e
$Z(0)\subset B$, então $Z(0)\subset A\odot B$.
\end{observacao}

\begin{ideia}
Para estender a definição de produto para cortes não positivos, procedemos como
quando aprendemos a multiplicar números negativos pela primeira vez (no Ensino
Fundamental). Fazemos o produto dos módulos e ao resultado impomos o sinal de
acordo com a regra dos sinais. Vejamos a definição de módulo de um corte e, em
seguida, a definição geral do produto.
\end{ideia}

\begin{definicao}
Dado $A\in\Omega$, o {\bf módulo}%
\index{Módulo!de um corte}%
\index{Corte!módulo}
de $A$, denotado por $|A|$, é definido por
\[
|A|=\left\{
\begin{array}{rl}
A&\text{se }Z(0)\subset A,\\
\\
\ominus A&\text{se }A\subsetneq Z(0).
\end{array}
\right.
\]
\end{definicao}

Em vista da Observação~\refpag{Obs: Sinais de A e -A} temos que $|A|\supset Z(0)$
para todo $A\in\Omega$.

\begin{definicao}
\label{Def: Produto geral}
Sejam $A,B\in\Omega$. Definimos $A\odot B$ por
\begin{equation}
\label{Eq: Definicao do produto}
A\odot B=\left\{
\begin{array}{rl}
|A|\odot|B|\phantom{)}&\text{se }Z(0)\subset A\text{ e }Z(0)\subset B,\\
\\
\ominus(|A|\odot|B|)&\text{se }Z(0)\subset A\text{ e }B\subsetneq Z(0),\\
\\
\ominus(|A|\odot|B|)&\text{se }A\subsetneq Z(0)\text{ e }Z(0)\subset B,\\
\\
|A|\odot|B|\phantom{)}&\text{se }A\subsetneq Z(0)\text{ e }B\subsetneq Z(0).
\end{array}
\right.
\end{equation}
\end{definicao}

\begin{teorema}
\label{Teo: Propriedades do produto}
Sejam $A,B,C\in\Omega$. Temos que:

%\item\label{It: Comutatividade do produto}
i. $A\odot B=B\odot A$;
\hfill
%\item\label{It: Associatividade do produto}
ii. $(A\odot B)\odot C=A\odot (B\odot C)$;
\hfill
%\item\label{It: Elemento neutro do produto}
iii. $A\odot Z(1)=A$.\\
Onde $Z(1)=\{p\in\Q\ ;\ p<1\}$ (conforme a Definição \ref{Def: Z(r)}).
\end{teorema}

\begin{dem}
Suponhamos, inicialmente, que $Z(0)\subset A\cap B\cap C$.

%(\ref{It: Comutatividade do produto}) 
(i) Seja $r\in A\odot B$. Se $r<0$, então é
imediato que $r\in B\odot A$. Suponhamos $r\geq0$. Podemos escrever $r=p\cdot q$
com $p\in A,\ q\in B,\ p\geq0$ e $q\geq0$. Pela comutatividade do produto de
números racionais, temos $r=q\cdot p$ com $q\in B,\ p\in A,\ q\geq0$ e $p\geq0$.
Concluímos que $r\in B\odot A$ e, portanto, $A\odot B\subset B\odot A$. Da mesma
maneira mostra-se a inclusão contrária.

%(\ref{It: Associatividade do produto}) 
(ii) Esta propriedade é consequência imediata
da associatividade do produto de números racionais (assim como 
%(\ref{It: Comutatividade do produto}) 
(i) 
é da comutatividade).

%(\ref{It: Elemento neutro do produto}) 
(iii) Observamos inicialmente que $Z(0)\subset
Z(1)$. Seja $r\in A\odot Z(1)$. Novamente, se $r<0$, então é imediato que $r\in
Z(0)\subset A$. Suponhamos $r\geq0$. Escrevemos $r=p\cdot q$ com $p\in A,\ q\in
Z(1)$ e $p\geq0$. Ora $q\in Z(1)$ significa $q<1$, logo, $p\cdot q\leq p\cdot
1$, {\em i.e.}, $r\leq p$. Como $A$ é corte, segue que $r\in A$. Mostramos assim
que $A\odot Z(1)\subset A$. Reciprocamente, seja $r\in A$. Se $r<0$, então $r\in
A\odot Z(1)$. Suponhamos $r\geq0$. Tomemos $p\in A$ tal que $0\leq r<p$. Se $q=
r/p$, então $0\leq q<1$ e, portanto, $q\in Z(1)$. Concluímos que $r=p\cdot q\in
A\odot Z(1)$.

O caso geral é consequência da parte já demonstrada. Por exemplo, vamos mostrar
%(\ref{It: Comutatividade do produto}) 
(i) para $A\subsetneq Z(0)\subset B$. Neste
caso,
\(
A\odot B=\ominus(|A|\odot|B|)=\ominus(|B|\odot|A|)=B\odot A.
\)
A primeira igualdade segue da terceira linha de (\ref{Eq: Definicao do
produto}), a segunda igualdade é a parte já demonstrada do teorema e a terceira
igualdade segue da segunda linha de (\ref{Eq: Definicao do produto}). Deixo para
o leitor a tarefa de terminar a prova do teorema.
\end{dem}

\begin{proposicao}
\label{Prp: O inverso e corte}
Seja $A\in\Omega$ tal que $Z(0)\subsetneq A$. O conjunto
\[
B=\{p\in\Q\ ;\ p\leq0\text{ ou }p^{-1}\in A^\complement\text{ e }\exists q\in A^
\complement\text{ tal que }q<p^{-1}\}
\]
é corte.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Claramente temos $-1\in B$. Seja $p\in A$ tal que $p>0$. Temos que $p^{-1}\in B^
\complement$. De fato, se fosse $p^{-1}\in B$, então teríamos $p=(p^{-1})^{-1}
\in A^\complement$, que é absurdo.

Sejam $p\in B$ e $q<p$. Se $q\leq0$, então trivialmente temos $q\in B$.
Suponhamos $q>0$ e, portanto, $p>q>0$. Temos $p^{-1}<q^{-1}$. Como $p^{-1}
\in A^\complement$, segue que $q^{-1}\in A^\complement$ e que $q^{-1}$ não é
mínimo de $A^\complement$. Concluímos que $q\in B$.

Seja $p\in B$. Vamos mostrar que existe $q\in B$ tal que $p<q$. Claramente
existe $q\in B$ com $q>0$, logo, se $p\leq0$, então não há nada a ser
demonstrado. Suponhamos $p>0$. Por definição de $B$, existe $r\in A^\complement$
tal que $r<p^{-1}$. Tomando $s=(r+p^{-1})/2$ temos $r<s<p^{-1}$ e, portanto, $s
\in A^\complement$. Tomando $q=s^{-1}$ temos $p<q$ e também $q\in B$ pois
$q^{-1}\in A^\complement$ e $r<q^{-1}$.
\end{dem}

\begin{definicao}
Seja $A\in\Omega$ tal que $A\ne Z(0)$. Se $Z(0)\subsetneq A$ então o corte $B$
da Proposição \ref{Prp: O inverso e corte} é denotado $A^{\ominus1}$ e chamado
{\bf inverso}%
\index{Corte!inverso}%
\index{Inverso!de um corte}
de $A$. Se $A\subsetneq Z(0)$, então definimos $A^{\ominus1}=\ominus(|A|^
{\ominus1})$.
\end{definicao}

O teorema a seguir justifica porque chamamos o corte $A^{\ominus1}$ de inverso
de $A$.

\begin{teorema}
\label{Teo: Propriedade do inverso}
Seja $A\in\Omega$ tal que $A\ne Z(0)$. Temos $A\odot(A^{\ominus1})=Z(1)$.
\end{teorema}

\begin{dem}
Suponhamos inicialmente que $Z(0)\subsetneq A$.

Seja $r\in A\odot(A^{\ominus1})$. Se $r\leq 0$, então $r\in Z(1)$. Suponhamos
$r>0$. Então existem $s\in A$, $p\in A^{\ominus1}$ e $q\in A^\complement$ tais
que $r=s\cdot p$, $s>0$, $p>0$ e $q<p^{-1}$. Como $s\in A$ e $q\in
A^\complement$, temos $s<q$. De $q<p^{-1}$ segue que $p<q^{-1}$ e, pela
monotonia da multiplicação, $s\cdot p<s/q$. Portanto, $r=s\cdot p<s/q<1$.
Concluímos que $r\in Z(1)$.

Reciprocamente, seja $r\in Z(1)$. Como antes, se $r<0$, então é imediato que $r
\in A\odot(A^{\ominus1})$. Por outro lado, se $r=0$, então, como $0\in A$ e $0
\in A^{\ominus1}$, temos $r=0\cdot0\in A\odot(A^{\ominus1})$. Suponhamos $r>0$.
Seja $s\in A$ com $s>0$ e $n$ o menor natural tal que $s\cdot(r^{-1})^n\in
A^\complement$ (tal $n$ existe pois $r<1$ e, portanto, $r^{-1}>1$). Tomemos
\[
p_1=s\cdot(r^{-1})^{n-1}\quad\text{e}\quad t=s\cdot (r^{-1})^n.
\]

Pela escolha de $n$, temos $p_1\in A$ e $t\in A^\complement$. Seja $p\in A$ tal
que $p_1<p$ e tomemos $q=t^{-1}\cdot p^{-1}\cdot p_1$. De $p_1<p$ segue que $t<t
\cdot p\cdot p_1^{-1}=q^{-1}$. Obtemos assim que $q\in A^\complement$ e daí que
$q\in A^{\ominus1}$. Temos ainda
\[
p\cdot q=p\cdot t^{-1}\cdot p^{-1}\cdot p_1=s^{-1}\cdot r^n\cdot s\cdot(r^{-1})^
{n-1}=r.
\]
Concluímos que $r\in A\odot A^{\ominus1}$.

Consideremos o caso $A\subsetneq Z(0)$. Temos trivialmente que $A^{\ominus1}
\subsetneq Z(0)$. Da definição de produto de cortes e da parte já demonstrada do
teorema obtemos
\[
A\odot(A^{\ominus1})=|A|\odot|A^{\ominus1}|=|A|\odot\ |\ominus(|A|^{\ominus1})|=
|A|\odot(|A|^{\ominus1})=Z(1).
\]
\end{dem}

\begin{teorema}
\label{Teo: Distributividade}
Sejam $A,B,C\in\Omega$. Temos que $(A\oplus B)\odot C=(A\odot C)\oplus(B\odot
C)$.
\end{teorema}

\begin{dem}
Suponhamos inicialmente $Z(0)\subset A\cap B\cap C$.

Seja $r\in(A\oplus B)\odot C$. Vamos mostrar que $r\in(A\odot C)\oplus(B\odot
C)$. Em vista das observações \ref{Obs: Soma de positivos} e \ref{Obs: Produto
de positivos} temos $Z(0)\subset(A\odot C)\oplus(B\odot C)$ e, portanto, basta
considerar o caso $r\geq 0$. Podemos supor ainda que $r>0$ pois, neste caso, se
$r$ é elemento do corte $(A\odot C)\oplus(B\odot C)$, então $0$ também é.
Neste caso, existem $p\in A\oplus B$ e $q\in C$ tais que $r=p\cdot q$, $p>0$ e
$q>0$. Ora $p\in A\oplus B$, logo, podemos escrever $p=s+t$ com $s\in A$ e $t\in
B$. Vamos mostrar que $s\cdot q\in A\odot C$ (da mesma maneira mostra-se que $t
\cdot q\in B\odot C$). Se $s\cdot q<0$, então, novamente graças às observações
\ref{Obs: Soma de positivos} e \ref{Obs: Produto de positivos}, é imediato que
$s\cdot q\in A\odot C$. Por outro lado, se $0 \leq s\cdot q$, então, como $q>0$,
temos que $s\ge 0$ e daí segue que $s\cdot q\in A\odot C$. Tendo $r=s\cdot q+t
\cdot q$ com $s\cdot q\in A\odot C$ e $t\cdot q\in B\odot C$, concluímos que $r
\in(A\odot C)\oplus(B\odot C)$.

Seja $r\in(A\odot C)\oplus(B\odot C)$ e mostremos que $r\in(A\oplus B)\odot C$.
Como antes, basta considerar o caso $r>0$. Existem $p\in A\odot C$ e $q\in B
\odot C$ tais que $r=p+q$. Como $0<r$, temos $p>0$ ou $q>0$. Para fixar as
ideias, suponhamos $p>0$. Neste caso, existem $s\in A$ e $t\in C$ tais que $p=s
\cdot t$, $s>0$ e $t>0$. Vamos considerar separadamente os casos $q>0$, $q=0$ e
$q<0$.

\fbox{$q>0$}.
Existem $u\in B$ e $v\in C$ tais que $q=u\cdot v$, $u>0$ e $v>0$. Suponhamos $v
\leq t$ (o caso $v>t$ se trata analogamente). Temos $r=s\cdot t+u\cdot v=(s+u
\cdot v/t)\cdot t$. Como $v/t\leq1$ temos que $u\cdot v/t\in B$. Segue que $r\in
(A\oplus B)\odot C$.

%{\bf 2)} 
\fbox{$q=0$}.
Tomemos $q'\in B\odot C$ tal que $q<q'$. Como $r=p+q<p+q'$ e, pelo caso
anterior, $p+q'\in(A\oplus B)\odot C$, concluímos que $r\in(A\oplus B)\odot C$.

\fbox{$q<0$}.
Escrevemos $r=(s+q\cdot t^{-1})\cdot t$. Como $q\cdot t^{-1}<0$, segue que $q
\cdot t^{-1}\in B$. Concluímos que $r \in(A\oplus B)\odot C$ (observe que $s+q
\cdot t^{-1}>0$).

Cada um dos outros casos (para os quais não vale $Z(0)\subset A$, $Z(0)\subset
B$ e $Z(0)\subset C$) é tratado de maneira análoga ou é consequência deste que
acabamos de demonstrar.
\end{dem}

Os teoremas \ref{Teo: Propriedades da soma}, \ref{Teo: Propriedade do oposto},
\ref{Teo: Propriedades do produto}, \ref{Teo: Propriedade do inverso} e
\ref{Teo: Distributividade} nos dizem que $(\Omega,\oplus,\odot)$ é um corpo.
Além disto, a relação de inclusão $\subset$ é uma relação transitiva,
antissimétrica e completa em $\Omega$. Para concluirmos que $(\Omega,\oplus,
\odot,\subset)$ é um corpo ordenado falta estabelecer a monotonia das operações.
Este é o assunto do próximo teorema.

\begin{teorema}
Sejam $A,B,C\in\Omega$. Temos:

i. se $A\subset B$, então $A\oplus C\subset B\oplus C$;
%      \label{It: Monotonia da soma}

ii. se $A\subset B$ e $Z(0)\subset C$, então $A\odot C\subset B\odot C$;
%      \label{It: Monotonia do produto}

iii. se $A\subset B$ e $C\subset Z(0)$, então $B\odot C\subset A\odot C$.
\end{teorema}

\begin{dem}
Seja $r\in A\oplus C$. Então existem $p\in A$ e $q\in C$ tais que $r=p+q$. Ora,
$A\subset B$ e, portanto, $p\in B$. Segue que $A\oplus C\subset B\oplus C$.

Do item 
%(\ref{It: Monotonia da soma}), 
(i),
tomando $C=\ominus A$, obtemos $Z(0)
\subset B\oplus(\ominus A)$. Graças à 
Observação~\refpag{Obs: Produto de positivos}
temos $Z(0)\subset(B\oplus(\ominus A))\odot C=(B\odot C)\oplus(\ominus A)\odot
C$. Somando $A\odot C$, novamente do item 
%(\ref{It: Monotonia da soma}), 
(i),
obtemos
%(\ref{It: Monotonia do produto}).
(ii).

O último item se demonstra de maneira análoga a 
%(\ref{It: Monotonia do produto}).
(ii).
\end{dem}

Terminaremos esta seção com uma importante proposição sobre a função $Z$.

\begin{proposicao}
\label{Prp: Z e homomorfismo}
A função $Z$ é injetiva. Além disto $Z$ é um {\bf homomorfismo}%
\index{Homomorfismo de corpos ordenados}
de corpos ordenados, {\em i.e.}, para todo $p,q\in\Q$ temos:

%\item\label{It: Z preserva a ordem}
i. $p\leq q$ se, e somente se, $Z(p)\subset Z(q)$;

%\item\label{It: Z preserva a soma}
ii. $Z(p+q)=Z(p)\oplus Z(q)$;

%\item\label{It: Z preserva o produto}
iii. $Z(p\cdot q)=Z(p)\odot Z(q)$.
\end{proposicao}

\begin{dem}
A injetividade de $Z$ e a Propriedade 
%(\ref{It: Z preserva a ordem}) 
(i)
são triviais.

Vamos mostrar 
%(\ref{It: Z preserva a soma}). 
(ii).
Seja $r\in Z(p+q)$, {\em i.e.},
$r<p+q$. Temos
\[
r=\left(p+\frac{r-p-q}2\right)+\left(q+\frac{r-p-q}2\right).
\]
Vemos que $r-(p+q)<0$ e, portanto, $p+(r-p-q)/2<p$. Segue que $p+(r-p-q)/2\in
Z(p)$. Analogamente, $q+(r-p-q)/2\in Z(q)$. Concluímos que $r\in Z(p)\oplus
Z(q)$. Tomemos agora $r\in Z(p)\oplus Z(q)$ e sejam $s\in Z(p)$ e $t\in Z(q)$
tais que $r=s+t$. Como $s<p$ e $t<q$, temos $r=s+t<p+q$. Concluímos que $r\in
Z(p+q)$.

Note que aplicando o item 
%(\ref{It: Z preserva a soma}) 
(ii)
a $q=-p$ obtemos $Z(0)=
Z(p)\oplus Z(-p)$ e, portanto, $\ominus Z(p)=Z(-p)$.

%(\ref{It: Z preserva o produto}) 
(iii)
Suponhamos inicialmente $p\geq0$ e $q\geq0$,
de modo que $Z(0)\subset Z(p)\cap Z(q)$. Seja $r\in Z(p\cdot q)$, {\em i.e.},
$r<p\cdot q$. Se $r<0$, então temos imediatamente $r\in Z(p)\odot Z(q)$.
Suponhamos $r\geq0$. Teremos então $p>0$ e $q>0$. Seja $s=(r+p\cdot q)/2$, de
modo que $r<s<p\cdot q$. Temos
\(\displaystyle
r=\left(p\cdot\frac rs\right)\cdot\left(q\cdot\frac s{p\cdot q}\right).
\)
Vemos que $r/s<1$ e, portanto, $pr/s<p$. Segue que $pr/s\in Z(p)$. Da mesma
maneira $q\cdot s/(p\cdot q)\in Z(q)$. Concluímos que $r\in Z(p)\odot Z(q)$.
Seja agora $r\in Z(p)\odot Z(q)$. Se $r<0$, então trivialmente temos $r\in Z(p
\cdot q)$. Suponhamos $r\geq0$. Existem $s\in Z(p)$ e $t\in Z(q)$ tais que $r=s
\cdot t$, $s\geq0$ e $t\geq0$. De $0\leq s<p$ e $0\leq t<q$, graças à monotonia
da multiplicação, obtemos $s\cdot t\leq p\cdot t<p\cdot q$. Concluímos que $r\in
Z(p\cdot q)$.

O caso geral ($p$ e $q$ não necessariamente positivos) segue do que acabamos de
demonstrar usando a regra dos sinais e o fato que $\ominus Z(p)=Z(-p)$.
\end{dem}

Uma propriedade fundamental de $(\Omega,\oplus,\odot,\subset)$ e a chamada
{\bf completeza}.%
\index{Completeza}
Antes de enunciá-la precisamente, vamos interpretar a Definição \ref{Def:
Conjunto limitado} de subconjunto limitado superiormente em $(\Omega,\oplus,
\odot,\subset)$. Um conjunto $\Gamma\subset\Omega$ é limitado superiormente pela
cota superior $S\in\Omega$ se $A\subset S$ para todo $A\in\Gamma$.

A próxima definição, com adaptação óbvia, tem sentido em qualquer corpo
ordenado. Porém, nos limitaremos a $(\Omega,\oplus,\odot,\subset)$.

\begin{definicao}
\label{Def: Supremo}
Seja $\Gamma\subset\Omega$, não vazio. Se existir $S\in\Omega$ que seja 
a menor cota superior de $\Gamma$, isto é,

i. $A\subset S$ para todo $A\in\Gamma$;
\qquad
ii. se $R$ é cota superior de $\Gamma$, então $S\subset R$;\\
então dizemos que $S$ é {\bf supremo}%
\index{Supremo}
(finito) de $\Gamma$, e escrevemos $\sup\Gamma=S$. Quando $\Gamma$ é ilimitado
superiormente (não existe cota superior para $\Gamma$), dizemos que o {\bf
supremo}%
\index{Supremo}
de $\Gamma$ é mais infinito e escrevemos $\sup\Gamma=+\infty$.
\end{definicao}

\begin{exemplo}
Seja $\Gamma=\{A\in\Omega\ ;\ A\subset Z(0)\}$. É imediato que $Z(0)$ é cota
superior de $\Gamma$ e, portanto, $\Gamma$ é limitado superiormente. Também é
imediato que $Z(0)$ é o supremo de $\Gamma$.
\end{exemplo}

\begin{teorema}
\label{Teo: Completeza de Omega}
O corpo ordenado $(\Omega,\odot,\oplus,\subset)$ é {\bf completo},%
\index{Corpo!ordenado!completo}
{\em i.e.}, todo subconjunto de $\Omega$ não vazio e limitado superiormente tem
supremo finito.
\end{teorema}

\begin{dem}
Seja $\Gamma\subset\Omega$ não vazio e limitado superiormente e seja $S$ a união
de todos os elementos de $\Gamma$, {\em i.e.},
\(\displaystyle
S=\bigcup_{A\in\Gamma}A.
\)
É imediato que $A\subset S$ para todo $A\in\Gamma$ e também que $S\subset M$
quando $M\in\Omega$ que é cota superior de $\Gamma$. Logo, basta mostrar que $S$
é corte para concluir que $S$ é o supremo de $\Gamma$.

Claramente $S\ne\varnothing$. Seja $M\in\Omega$ uma cota superior de $\Gamma$.
Temos que $S\subset M$ e, portanto, que $M^\complement\subset S^\complement$. Em
particular, temos que $S^\complement\ne\varnothing$.

Seja $p\in S$ e $r\in\Q$ tal que $r<p$. Sendo $p\in S$ temos que existe $A\in
\Gamma$ tal que $p\in A$. Ora, $A$ é corte, logo, $r\in A$ e existe $q\in A$ tal
que $p<q$. Como $A\subset S$, temos $r\in S$ e $q\in S$. Concluímos a prova de
que $S$ é corte.
\end{dem}

Terminamos nossa tarefa de mostrar que $(\Omega,\oplus,\odot,\subset)$ é um
corpo ordenado completo. A partir de agora, vamos mudar as notações e
nomenclaturas. Um corte será chamado de {\bf número real},%
\index{Número!real}
o conjunto $\Omega$ passa a ser denotado $\R$%
\index{R@$\R$}
e será chamado de {\bf conjunto dos números reais}.%
\index{Conjunto!dos números!reais}
Os símbolos $\oplus$ e $\odot$ serão substituídos por $+$ e $\cdot$
respectivamente. E, em se tratando de cortes, passamos a escrever $x\leq y$ ao
invés de $x\subset y$. Observamos que, rigorosamente falando, um número racional
não é número real. De fato, um número racional é um elemento do conjunto $\Q$
enquanto que um número real é um subconjunto de $\Q$. No entanto, através da
função $Z$ (Definição \ref{Def: Z(r)}) passamos de um número racional $r$ ao
número real $Z(r)$. Sendo $Z$ injetiva (ver Proposição \ref{Prp: Z e
homomorfismo}) temos que o conjunto $Z(\Q)$ é um subconjunto de $\R$ que é uma
espécie de ``cópia'' ou ``clone'' de $\Q$. Esta noção é precisada
matematicamente pelo fato de $Z$ ser um homomorfismo injetivo (ver Proposição
\ref{Prp: Z e homomorfismo}). Por esta razão, podemos, e faremos, os seguintes
abusos de notação e de linguagem: ``$\Q\subset\R$'' ou ``todo número racional é
número real''. E ainda, $Z(0)$ passa a ser notado $0$, $Z(1)$ passa a ser notado
$1$, etc.

\section{Números reais.}
\label{Sec: Numeros reais}

Neste ponto assumimos que construímos
o corpo ordenado $(\R,+,\cdot,\le)$ dos números reais. 
Vamos definir o 
\textbf{supremo} (simbolizado por $\sup$) e
\textbf{ínfimo} (simbolizado por $\inf$)
de subconjuntos não-vazios de $\R$.
Para isto primeiro introduzimos os conceitos de 
\textbf{cota superior} e
\textbf{cota inferior}.

\begin{definicao} 
\label{Def: cota}
Seja $A\subset\R$, não vazio. 
Dizemos que:

i.  $r$ é \textbf{cota superior} de $A$ se  $a\le r$ para todo $a\in A$;

ii.  $r$ é \textbf{cota inferior} de $A$ se  $r\le a$ para todo $a\in A$.
\end{definicao} 

\begin{definicao}
\label{Def: Supremo 2}
\label{Def: Infimo}
Seja $A\subset\R$, não vazio. 
Se existir $s\in\R$ que seja a menor cota superior
de $A$, isto é,

i. $a\le s$ para todo $a\in A$ ($s$ é cota superior);

ii. se $r$ é cota superior de $A$, então $s\le r$ ($s$ é a menor
cota superior);\\
então dizemos que $s$ é {\bf supremo}%
\index{Supremo}
(finito) de $A$, e escrevemos $\sup A=s$. Quando $A$ é ilimitado superiormente
(não existe cota superior para $A$) dizemos que o {\bf supremo}%
\index{Supremo}
de $A$ é mais infinito e escrevemos $\sup A=+\infty$.
\end{definicao}

\begin{definicao}
Seja $A\subset\R$, não vazio. Se existir $i\in\R$ que seja a maior cota inferior
de $A$, isto e,

i. $i\le a$ para todo $a\in A$ ($i$ é cota inferior);

ii. se $r$ é cota inferior de $A$, então $r\le i$ ($i$ é a maior cota inferior);\\
então dizemos que $i$ é {\bf ínfimo}%
\index{Infimo@Ínfimo}
(finito) de $A$, e escrevemos $\inf A=i$. Quando $A$ é ilimitado inferiormente
(não existe cota inferior para $A$), dizemos que o {\bf ínfimo}%
\index{Infimo@Ínfimo}
de $A$ é menos infinito e escrevemos $\inf A=-\infty$.
\end{definicao}

Agora introduzimos a propriedade que distingue $\Q$ de $\R$.

\begin{definicao} 
\label{Def: completo}
Dizemos que 
um corpo ordenado $(\K,+,\cdot,\leq)$ é \textbf{completo} se 
    todo subconjunto de $\K$ não-vazio limitado superiormente tem supremo (finito).
\end{definicao} 
\index{Corpo!ordenado!completo}
\index{Completeza}

É parte fundamental nas construções dos números reais apresentadas na
página~\pageref{construcaoreais} que $\R$ é completo e
contém $\Q$. 

\begin{teorema}
\nometeo{$\R$ é completo}
\label{Teo: Completeza}
Seja $A\subset\R$, não vazio. Se $A$ é limitado superiormente, então $A$ tem
supremo finito. Se $A$ é limitado inferiormente, então $A$ tem ínfimo finito.
\end{teorema}

\begin{dem}
Para a construção feita
na Seção \ref{Sec: Cortes de Dedekind},
observamos que as definições \ref{Def: Supremo 2} e \ref{Def: Supremo} são
equivalentes, diferindo apenas na notação. Da mesma forma, a primeira afirmação
do Teorema \ref{Teo: Completeza} é uma nova versão do Teorema \ref{Teo:
Completeza de Omega}.

A segunda afirmação do Teorema \ref{Teo: Completeza} é consequência da
primeira (independente da construção dos reais que foi feita).
De fato, verifica-se facilmente que se $A$ é limitado inferiormente, então $B=
\{-x\ ;\ x\in A\}$ é limitado superiormente e $\inf A=-\sup B$.
\end{dem}

Daqui por diante não precisaremos saber da construção do conjunto
de números reais. Tudo que precisamos saber é que $(\R,+,\cdot,\leq)$ é
um \textbf{corpo ordenado completo}, isto é: 
\index{R@$\R$}
\index{Corpo!dos números!reais}

i. $(\R,+,\cdot)$ satisfaz as propriedades da
\defpag{Def: Corpo} %da página \pageref{Def: Corpo}
    (é corpo); 

ii. a relação $\le$ em $\R$ satisfaz as
condições da \defpag{Def: Ordem} (ordenado); 

iii. $\R$ é completo conforme  \defpag{Def: completo}.
%pelo Teorema \ref{Teo: Completeza}. 

Num certo sentido $\R$ é o \textbf{único} corpo ordenado completo
(veja  
\excpag{Exc: corpo ordenado completo} para detalhes).
Outros exemplos de corpos são:
\begin{itemize} 
  \item $\Co$, que não pode ser ordenado pelo 
\excpag{Exc: C nao e ordenado};
 \item o conjunto dos números algébricos,
introduzido  no \excpag{Exc: algebricos}, 
 que está contido em $\R$
e contém $\Q$ mas  não é completo,
e  é corpo pelo \excpag{Exc: corpo algebricos}; 
 \item quatérnios e octônios, generalizações dos complexos,
 apresentados na Seção \ref{Sec: quaternios};
 \item outras extensões de $\Q$, apresentadas 
     no  \excpag{Exc: extensaoQ};
\item corpos finitos ($\Z_p$) apresentados no \excpag{Exc: corpofinito}.
\end{itemize} 

Um número real que não é racional é dito \textbf{número irracional}.%
\index{Número!irracional}
Além disso, no \excpag{Exc: algebricos}, 
definimos \textbf{números algébricos} e
\textbf{transcendentes}.

%O Exercício \ref{Exc: Z nao e sobrejetiva} da 
%página \excpag{Sec: Exercicios sobre cortes} 
%Seção \ref{Sec: Exercicios sobre cortes} 
%mostra a existência de um número irracional. Vamos considerar uma
%variação deste exemplo.

\begin{exemplo}
Sejam $A=\{p\in\R\ ;\ p<0\text{ ou }p^2<2\}$ e $B=\{q\in\R\ ;\ q>0\text{ e }q^2
>2\}$. Claramente, $A$ e $B$ são não vazios.

Segue facilmente das definições que $A$ é limitado superiormente e que $B$ é
limitado inferiormente. Mais precisamente, qualquer elemento de $A$ é menor
que qualquer elemento de $B$.

Pelo Teorema \ref{Teo: Completeza} existem $r,s\in\R$ com $r=\sup A$ e $s=\inf
B$. É imediato que $r,s\ge 0$. Como $p\le q$ para todo $p\in A$ e $q\in B$,
temos que $r\le s$ e, portanto, $r^2\le s^2$.

Vamos mostrar que $B$ não possui elemento mínimo. Seja $q\in B$. Temos $q>0$ e
$q^2-2>0$, de modo que podemos tomar $h\in\R$ tal que $h<q$ e
\[
0<h<\frac{q^2-2}{2q}.
\]
Temos $2qh-h^2<2qh<q^2-2$ e, portanto, $(q-h)^2>2$. Logo, $q-h$ é um elemento de
$B$ estritamente menor que $q$. Em particular, $q$ não é elemento mínimo de $B$.
De modo análogo, mostra-se que $A$ não possui elemento máximo.

Temos que $s^2\le 2$ pois, senão, $s$ seria elemento mínimo de $B$.
Analogamente, mostra-se que $r^2\ge 2$. Concluímos que $r^2=s^2=2$.

Este exemplo mostra que, graças à completeza, existe $r\in\R$ tal que $r>0$ e
$r^2=2$. Veremos posteriormente, que existe um único número com esta propriedade
(chamado {\bf raiz de 2}%
\index{Raiz!de dois}
e denotado por $\sqrt{2}$). Porém, como não existe nenhum racional com esta
propriedade ($\sqrt2$ é irracional) concluímos que $(\Q,+,\cdot,\leq)$ não é
completo. 
\end{exemplo}

\begin{proposicao}
\label{Prp: R e arquimediano}
$(\R,+,\cdot,\le)$ é arquimediano.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Suponhamos, \underline{por absurdo}, 
\indexabsurdo%
que $\N$ seja limitado superiormente e seja $s=\sup\N$.
Temos que $n\le s$ para todo $n\in\N$. Segue que $n+1\le s$ para todo $n \in\N$.
Logo, $n\le s-1$ para todo $n\in\N$, ou seja, $s-1$ é cota superior para $\N$
que é menor que $s=\sup\N$. Absurdo.
\end{dem}

\begin{definicao}
\label{Def: Intervalo}
Sejam $a,b\in\R$ com $a\leq b$. Um {\bf intervalo}%
\index{Intervalo}
é um subconjunto de $\R$ de qualquer uma das formas abaixo:

%\item\label{It: [a,b]}
i. $\left[a,b\right]=\{x\in\R\ ;\ a\leq x\leq b\}$;
\hfill
%\item\label{It: [a,b)}
ii. $\left[a,b\right)=\{x\in\R\ ;\ a\leq x< b\}$;

%\item\label{It: (a,b)}
iii. $\left(a,b\right)=\{x\in\R\ ;\ a<x<b\}$;
\hfill
%\item\label{It: (a,b]}
iv. $\left(a,b\right]=\{x\in\R\ ;\ a<x\leq b\}$;

%\item\label{It: [a,+i)}
v. $\left[a,+\infty\right)=\{x\in\R\ ;\ a\leq x\}$;
\hfill
%\item\label{It: (a,+i)}
vi. $\left(a,+\infty\right)=\{x\in\R\ ;\ a<x\}$;

%\item\label{It: (-i,b]}
vii. $\left(-\infty,b\right]=\{x\in\R\ ;\ x\leq b\}$;
\hfill
%\item\label{It: (-i,b)}
viii. $\left(-\infty,b\right)=\{x\in\R\ ;\ x< b\}$;
%\item\label{It: (-i,+i)}

ix. $\left(-\infty,+\infty\right)=\R$.\\
Quando $a=b$, temos $[a,a]=\{a\}$ e $[a,a)=(a,a)=(a,a]=\varnothing$. Logo, o
conjunto vazio e conjuntos unitários são intervalos. Estes dois tipos de
intervalo são ditos {\bf degenerados}%
\index{Intervalo!degenerado}
enquanto que os outros são ditos {\bf não degenerados}.%
\index{Intervalo!não degenerado}

O intervalo $\varnothing$ e os intervalos dos tipos 
%(\ref{It: (a,b)}), (\ref{It: (a,+i)}), (\ref{It: (-i,b)})e(\ref{It: (-i,+i)}) 
(iii), (vi), (viii) e (ix)
são ditos {\bf abertos}. \index{Intervalo!aberto}
O intervalo $\varnothing$ e os intervalos dos tipos 
%(\ref{It: [a,b]}), (\ref{It: [a,+i)}), (\ref{It: (-i,b]}) e (\ref{It: (-i,+i)}) 
(i), (v), (vii), (ix)
são ditos {\bf fechados}.%
\index{Intervalo!fechado}
\end{definicao}

Sejam $a,b\in\R$ com $a\leq b$. O símbolo $(a,b)$ é ambíguo pois representa ao
mesmo tempo um intervalo e um par ordenado. Isto poderia ser fonte de confusão
(por isto alguns autores usam a notação $]a,b[$ para intervalos). Porém, fazendo
as coisas como elas devem ser feitas, isto é, sendo preciso nas argumentações,
de acordo com o contexto entende-se imediatamente qual das duas possibilidades é
a correta. Por exemplo, na afirmação $1\in(0,1)$ fica claro que $(0,1)$
representa um intervalo, mesmo sendo falsa a afirmação. Por outro lado, ao
considerarmos $(0,1)$ como um par ordenado, ambas as afirmações $1\in(0,1)$ e
$1\notin(0,1)$ não têm sentido e, portando, não cabe a questão de saber qual
delas é correta.

\begin{observacao} 
\label{Obs: portas}
De acordo com a Definição \ref{Def: Intervalo}, os conjunto $\R$ e $\varnothing$
são intervalos abertos e fechados ao mesmo tempo. Isto não deve causar nenhuma
confusão já que $\R$ e $\varnothing$ \textbf{não são portas}. Acabamos de ver as
definições matemáticas de {\em intervalo aberto} e de {\em intervalo fechado}.
Mesmo se as palavras ``aberto'' e ``fechado'' têm outros sentidos na vida
comum, são os sentidos da Definição \ref{Def: Intervalo} que serão usados ao
longo de todo o texto. Observe que, por definição, $\R$ e $\varnothing$ são os
únicos intervalos que possuem esta propriedade. Perceba também que existem
intervalos que não são abertos nem fechados.
\index{Portas}
\end{observacao} 

O próximo teorema é outra consequência da completeza.

\begin{teorema} \nometeo{dos intervalos encaixantes}%
\index{Teorema!dos Intervalos Encaixantes}
\label{Teo: Intervalos encaixantes}
Se $\big([a_n,b_n]\big)_{n\in\N}$ é uma sequência de intervalos {\bf
encaixantes},%
\index{Intervalo!(s) encaixantes}
{\em i.e.}, $[a_n,b_n]\supset[a_{n+1}, b_{n+1}]$ para todo $n\in\N$, então
$\displaystyle\bigcap_{n=1}^{+\infty}[a_n,b_n]\ne\varnothing$.
\end{teorema}

\begin{dem}
Seja $A=\{a_m\ ;\ m\in\N\}$. De $[a_n,b_n]\supset[a_{n+1},b_{n+1}]$ obtemos que
$a_n\leq a_{n+1}\leq b_{n+1}\leq b_n$. Daí, segue facilmente que $a_m\leq b_n$
quaisquer que sejam $m,n\in\N$. Em outras palavras, qualquer $b_n$ é cota
superior de $A$. Pelo Teorema \ref{Teo: Completeza} existe $s=\sup A$. Mostremos
que $\displaystyle s\in\bigcap_{n=1}^{+\infty}[a_n,b_n]$. Seja $n\in\N$. Temos que $s$ é cota
superior de $A$, logo, $s\geq a_n$. Além disto, $s$ é a menor cota superior de
$A$, portanto, $s\leq b_n$. Concluímos que $a_n\leq s\leq b_n$, ou seja, $s\in
[a_n,b_n]$.
\end{dem}

Já vimos que $\sqrt2$ é um número irracional. Vamos mostrar agora que na verdade
``existem mais números irracionais do que racionais''. Mais precisamente, na
próxima proposição mostraremos que $\#\N<\#\R$. Como consequência, obtemos $\#\Q
<\#(\R\setminus\Q)$. De fato, se fosse $\#(\R\setminus\Q)\leq\#\Q=\#\N$, então,
como $\R=\Q\cup(\R\setminus\Q)$, teríamos $\#\R\leq\#\N$ (veja a Proposição \ref
{Prp: Uniao finita enumeravel}).

\begin{proposicao}
\label{Prop: rnaoenum}%
O conjunto $\R$ é não-enumerável, ou seja, $\#\N<\#\R$.
\end{proposicao}
\begin{dem}
Devemos mostrar que não existe função sobrejetiva de $\N$ em $\R$ ou, de maneira
equivalente, que qualquer função $f:\N\rightarrow\R$ não é sobrejetiva.

Seja $f:\N\rightarrow\R$ e seja $I_1=[a_1,d_1]$ um intervalo fechado tal que
$f(1)\notin I_1$. Dividimos este intervalo em três partes da seguinte maneira:
tomamos $b_1,c_1\in I_1$ tais que $a_1<b_1<c_1<d_1$ e assim obtemos $I_1=[a_1,
b_1]\cup[b_1,c_1]\cup[c_1,d_1]$. Certamente $f(2)$ não pertence a algum destes
três intervalos que denotaremos $I_2$. Repetimos o processo com o intervalo
$I_2$: o dividimos em três partes e definimos $I_3$ como sendo uma destas partes
tal que $f(3)\notin I_3$. Continuando indefinidamente este processo, construímos
uma família $(I_n)_{n\in\N}$ de intervalos fechados e limitados tais que $I_n
\supset I_{n+1}$ e $f(n)\notin I_n$ qualquer que seja $n\in\N$. Pelo Teorema
\ref{Teo: Intervalos encaixantes} existe $s$ tal que $s\in I_n$ para todo $n\in
\N$. Segue imediatamente que $s\ne f(n)$ qualquer que seja $n\in\N$ e portanto
$f$ não é sobrejetiva.
\end{dem}

 Outra prova que $\R$ é não-enumerável é pelo argumento diagonal de
Cantor (ver \excpag{Exc: rnaoenum}).
%(veja, por exemplo [Sp] p.370 no. 6.).
\index{Cantor!argumento diagonal}%
\index{Argumento diagonal de Cantor}%


